聶德權倡立會選舉設長者隊

聶德權倡立會選舉設長者隊

聶德權（圓圖）正考慮於明年立法會選舉，特別為長者及殘疾人士另設一條隊，以便他們投票；圖為輪椅老人於今屆區選投票。

【本報訊】上月底的區議會選舉破天荒逾7成投票率，大量票站當日一早就擠滿等候投票的選民，部份票站特設「長者隊」，容許長者或行動不便者優先進入票站，隨即惹來輪候市民不滿。政制及內地事務局局長聶德權稱，當局正考慮在明年立法會選舉為長者、殘疾人士等另設一條隊，方便他們投票，同時亦考慮限制進入點票站的公眾人士數目。

相關新聞：專家：低頻接收 遙距數百米

監票公眾人士數目設限

今屆區選有個別選區票站職員安排長者可優先進入票站，令在排隊的選民不滿，同時亦有建制派批評有人在投票後回到隊尾再排隊，透過長長的人龍窒礙長者的投票意欲。聶德權接受電視節目訪問時稱，當局會針對票站排長龍的問題研究措施，方便長者或行動不便人士投票，「希望能夠考慮一下，譬如話一啲情況之下，如果係一啲長者譬如65歲以上、或者係殘疾人士、行動不便嘅，係咪可以有一個比較人性化嘅處理，喺個現場情況許可之下，有另外一條隊畀呢一批（人士）」。

此外，聶又認為日後可能要限制到點票站監票的公眾人士數目，「你都知道啲票站有人數嘅局限，地方有限，咁所以第一你話完全無公眾人士，大家覺得唔理合，如果有公眾人士，係咪限個數目呢？如果你唔限數目嘅時候，咁係唔係會逼爆呢？」

至於今年初立法會已考察過的電子點票，聶表示，這做法是透過機器核算選票，及辨別選票的投票意向，希望在明年立法會選舉中的部份功能組別試行，因為功能組別的選民人數比地區直選少，風險較為可控。而電子投票方面，聶表明這涉及被黑客干擾等問題，未必會進一步探討。

民主黨主席胡志偉認為，與其設立長者隊，不如各票站做好調動，提供足夠指引讓票站主任因應現場排隊情況作彈性調動，限制點票站公眾人士數目亦如是。他指，今屆區選中就有票站因應公眾人士眾多而把座位變成「企位」，讓更多市民監票，若果「企位」也擠滿人才作出限制，市民不會「夾硬嚟」，故毋須刻意設限。

資訊科技界議員專業議政莫乃光則表示，他不抗拒當局試行電子點票，只是強調當局應保留候選人要求以人手重新點票的權利。他解釋，現時候選人可在點票過程中看到每一張選票，甚至在得票比例差距明顯時，憑目測預視到選舉結果，可是實行電子點票時，候選人可能因為看不到選票而有所擔心。莫續指，若實行電子點票，點票機須經過獨立認證，確保點票機沒有問題。

電子化要做票更易

殘疾人士另設隊可接受
長者都另設,不過9成又想將殘疾人士同長者綁埋做一個提案